\documentclass{mipt-thesis-bs}
    % Следующие две строки нужны только для biblatex. Для inline-библиографии их следует убрать.
    %\usepackage{mipt-thesis-biblatex}
    %\addbibresource{bib.bib}

\title{Спектры предложений первого порядка с ограниченным количеством переменных}
\author{Ярмошик Д.\,В.}
\supervisor{Жуковский М.\,Е.}
%\referee{Петров Д.\,Е.}       % требуется только для mipt-thesis-ms
\groupnum{573}
\faculty{Факультет управления и прикладной математики}
\department{Кафедра «Интеллектуальные системы», специализация «Проектирование и организация систем»}

\begin{document}

%\frontmatter
%\setcounter{chapter}{1}
    \titlepage \clearpage %\addemptypage
    \pagestyle{miptthesis}
%\section{Аннотация}
\begin{center}
    {\Large Аннотация}
\end{center}

В данной работе исследуются асимптотические свойства случайных графов модели Эрдеша-Реньи и свойства языков первого порядка с ограниченным числом переменных на графах. Рассматриваются вопросы о спектрах предложений из этих языков и о выполнении законов нуля или единицы для этих языков. В работе доказано, что существует формула с бесконечным спектром из $\LL^3_{\infty, \omega}$, и что объединение спектров всех формул из $\LL^3$ имеет бесконечное число предельных точек в левой полуокрестности единицы. Исследуется альтернативный способ доказательства отсутствия закона нуля или единицы для языков $\LL^k_{\infty, \omega}$ при иррациональных $\alpha$.

\textit{Ключевые слова:} случайные графы, модель Эрдёша-Реньи, языки первого порядка
\clearpage
%\titlecontents

    \tableofcontents \clearpage %\addemptypage


%\mainmatter



\section{Введение}
\input{parts/1_intro.tex}
\newpage

\section{Постановка задачи}
\input{parts/2_postanovka_zadachi.tex}
\newpage

\section{Полученные результаты}
\subsection{Формула из \texorpdfstring{$\LL^3_{\infty, \omega}$}{L 3 infty,omega} с бесконечным спектром}
\input{parts/3_infinite_spectrum.tex}
\newpage

\subsection{Предельные точки \texorpdfstring{$\LL^3$}{L 3} в левой окрестности единицы}
\label{sec:triangles}
\input{parts/4_triangles.tex}
\newpage

\subsection{Иррациональные \texorpdfstring{$\alpha$}{alpha}}
% \section{О законе нуля или единицы при иррациональных $\alpha$ для языка $\LL^3_{\infty, \omega}$}
\input{parts/5_irrational.tex}
\newpage

\section{Заключение}
Наши знания о спектрах формул с ограниченным числом переменных, как и с ограниченной кванторной глубиной, на данный момент далеко не полны.
Целью данной работы было обогащение знаний о спектрах формул с ограниченным числом переменных и в особенности о спектрах формул с тремя переменными.
В работе были получены новые результаты о предельных точках спектров формул языков $\LL^3$ и $\LL^3_{\infty, \omega}$.
Эти результаты связаны с исследованием сходимости вероятности того, что случайный граф $G(N, N^{-\alpha})$ обладает некоторым свойством при рациональных $\alpha$.
Для иррациональных $\alpha$ был дан набросок доказательства отсутствия закона нуля или единицы для языков $\LL^k_{\infty, \omega}$ с помощью конструкций вида цепочки.
Вопрос о том, существуют ли иррациональные $\alpha$, для которых нарушается закон нуля или единицы для языка $\LL^3_{\infty, \omega}$, остаётся открытым.
При его дальнейшем изучении могут быть приняты во внимание наработки, сделанные в этой работе.
\newpage

%\backmatter
\section{Благодарности}
Большое спасибо моему фактическому научному руководителю, Максиму Евгеньевичу Жуковскому, за живое участие в моей научной работе и подготовке этого текста, внимание и отзывчивость.
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bib}

\end{document}